\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{mygray}{rgb}{0.85,0.85,0.85}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{mygray},
  frame=single,
  basicstyle=\footnotesize
}

\begin{document}

%% title page
\begin{titlepage}
\title{Projektarbeit \newline
       Skalierbare Webanwendungen \newline
       mit Java EE und Docker
    \includegraphics[width=12cm]{images/Hochschule-aalen.png}
}
\author{Ken Brucksch}
\date{3.Oktober 2017} 
\clearpage
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

%% table of contents
\tableofcontents
\newpage

%% introduction
\section{Einleitung}
Die Skalierbarkeit eines Systems und ihre Berücksichtigung bei der Wahl einer
Software-Architektur ist eine Kernforderung bei der Erstellung tragfähiger
Software-Systeme. Doch welche Möglichkeiten bestehen, ein Software-System
skalierbar zu machen und was ist dabei zu beachten? Im Rahmen dieser
Projektarbeit wird das Backend und die Middleware einer Webanwendung
„Onlineshop“ mit modernen Technologien der Softwareentwicklung implementiert.
Zu diesen Technologien gehören beispielsweise Java EE, Docker und Gradle.

Mit Hilfe dieser Technologien wird das Projekt durch eine
„Microservice-Architektur“ realisiert, welcher derzeit eine besondere
Bedeutung beigemessen wird, wenn es sich bei großen Projekten um skalierbare
Webanwendungen handelt, die von mehreren kleinen Teams in agiler Zusammenarbeit
implementiert werden sollen. Diese Projektarbeit soll die Stärken und Schwächen
der Architektur, verwendeten Technologien und der damit verbundenen Prozesse im
Vergleich zu herkömmlichen Architekturstilen und Methodiken darstellen und
zeigen ob der „Hype um den Microserivce“ wirklich begründet ist.

%% motivation
\subsection{Motivation}
Im Laufe der Zeit etablieren sich immer wieder neue Architekturstile. Derzeit
gibt es einen Hype um die sogenannte „Microservice-Architektur“. Dabei werden
die Aufgaben des Systems in mehreren „kleinen“ und voneinander unabhängigen
Services realisiert, die dann über die gängigen Internetprotokolle miteinander
kommunizieren. Viele große Unternehmen wie zum Beispiel Amazon, Netflix oder
Zalando setzen bei der Entwicklung ihrer Produkte auf diesen Architekturstil und
nennen es selbst den Erfolgsfaktor für die schnelle Skalierung ihrer IT.

Doch diese Architektur unterstützt nicht nur die Entwicklungsprozesse agiler
Teams sondern ist vor allem der Schlüssel für skalierbare Systeme. Diese
Anwendungen sind nicht nur vertikal sondern auch horinzontal skallierbar. Das
bedeutet das die Software auf unterschiedlichen Rechnern verteilt werden kann
wenn ein einzelner Rechner nicht die nötige Performance leisten kann um
die Software für eine große Anzahl von Benutzern bereitzustellen. Beispiele für
solche Anwendungen sind Streamingdienste oder große Onlineshop-Systeme wie
Amazon oder Ebay, die ihren Dienst weltweit für Millionen von Kunden anbieten.
Auch Hochverfügbarkeit (HA) kann durch die Microservice-Architektur unterstützt
werden. HA-Systeme bieten ihren Dienst 24/7, d.h. 24 Stunden die Woche, an.

Man sieht das der Ansatz in vielerlei Hinsicht vielversprechend klingt. Deshalb
soll ein kleines Projekt tiefere Einsicht in den Gedanken hinter zahlreichen
Veröffentlichungen der vergangenen Monate gewähren.
\newpage

%% technologies
\section{Grundlagen}
Zur Implementierung großer Webanwendungen mit adäquatem Zeitaufwand ist die
Verwendung der richtigen Technologien unerlässlich. Die Auswahl der Technologien
obliegt oft dem Softwarearchitekten. Er muss Frameworks, Entwicklungsumgebungen,
Laufzeitumgebungen und vieles mehr für das Projekt passend wählen ohne dabei
alles über die Technologien zu wissen und die Konsequenzen der Entscheidung
dafür erahnen zu können.

Im Folgenden werden die Technologien die für dieses Projekt gewählt wurden
aufgeführt und die Entscheidungen begründet, die dazu führten diese zu wählen.

%% Environment
\subsection{Docker}
Mit der heutigen Vielfalt an Entwicklungsumgebungen, Servern, Java Versionen,
Frameworks und Tools kann eine statische Entwicklungsumgebung einfach nicht mehr
mithalten. Immer mehr Programmierer setzen bei der täglichen Arbeit auf
virtuelle Maschinen in denen sie einen Server replizieren, der dann auch auf dem
Produktivsystem zum Einsatz kommt. Wer sich allerdings etwas näher mit
virtuellen Maschinen wie VirtualBox oder KVM auseinandersetzt merkt schnell wie
schwer Automatisierungen mit gängigen virtuellen Maschinen ist. Auch die
Performance lässt zu wünschen übrig, da das Hochfahren dieser Maschinen genauso
lange dauert wie das Starten gängiger Betriebsysteme. Abhilfe verschafft die
Container-Plattform Docker.

Docker wurde im März 2013 von dotCloud veröffentlicht. Der initiale Commit auf
dem Git-Repository stammt allerdings vom 19.Januar 2013. Am 29.Oktober 2013
kündigte dotCloud an sich in Docker Inc. umzubenennen.  Anfang August 2014
verkaufte Docker dann seinen Platform as a Service Dienst dotCloud an die
Berliner Firma cloudControl. Im Laufe des Jahres 2014 hat Docker stark an
Bekanntheit und Popularität gewonnen. Das hatte z. B. zur Konsequenz, dass es
Teil der aktuellen Red Hat Enterprise Linux 7.0 ist. Außerdem wurde es von
openSUSE in das Software-Repertoire aufgenommen. Im Juli 2014 haben sich die
Firmen Microsoft, Red Hat, IBM, Docker, Mesosphere, CoreOS und Saltstack dem
Kubernetes-Projekt angeschlossen, das von Google initiiert wurde. Ziel der
Kooperation ist es, mit Kubernetes Docker-Container auf sämtlichen privaten,
öffentlichen und Hybrid-Cloud-Umgebungen bereitstellen zu können.

Docker ist die weltweit führende Plattform für Container und erleichtern das
repilzieren von Servern deutlich. Derzeit ist Docker es ähnlich wie die
Microservice Architektur in aller Munde und beiden werden oft zueinander in
Kontext gebracht. Doch was genau ist dieses Docker eigentlich?

Docker ist eine Engine wodurch der Entwickler Container, die er zuvor genau
definiert hat, auszuführen. Diese Container sind allerdings keine kompletten
virtuellen Maschinen. Sie enthalten lediglich die nötigen Daten um die
Anwendungen auszuführen, die zuvor festgelegt wurden.

Docker erlaubt beispielsweise Entwicklern das Testen der entwickelten Software
in einer detailiert beschriebenen Umgebung, deren Ausführung auf sämtlichen
Plattformen möglich ist, ohne Abhängigkeit zum Host-Computer.

Die detailierte Beschreibung der Umgebung erfolgt über ein sogenanntes
Dockerfile. Aus solch einem Dockerfile kann mit Hilfe der Docker-Engine eine
Docker-Image gebaut werden. Ein solches Image kann nun als Container ausgeführt
werden. Das Dockerfile enthält sämtliche Installationsschritte und
Konfigurationen die nötig sind um das System so bereitzustellen wie es für einen
produktiven Einsatz nötig ist. Dockerfiles erben zunächst von anderen
Docker-Images, was bedeutet das die Umgebung des geerbten Images vollständig zur
Verfügung steht. Auf dieser Umgebung können dann weitere Installationen und
Konfigurationen getätigt werden.

Als Basis-Image stellen Entwickler von gängigen Linux-Betriebssystemen oft ihre
Distribution als Image auf Dockerhub bereit. Darauf lassen sich dann
beispielsweise ein Java Development Kit(JDK), Application-Server oder
Datenbanken installieren um ihren Service bereitzustellen. So lassen sich ganze
Hierarchien von Images aufbauen die für unterschiedliche Zwecke
wiederverwendet werden können. Durch die Beschreibung in Dockerfiles und
Wiederverwendbarkeit der einzelnen Schichten aller Images lassen sich Container
ganz einfach in automatisierte Prozesse integrieren, wie das Testen oder das
Bereitstellen der Software (Deployment).

In der Webentwicklung bringt Docker dem Entwickler einen entscheidenden
Vorteil: Er kann die Serverumgebung, auf der später die Webanwendung
laufen wird, genau auf seinem eigenen Rechner nachbilden - egal ob dieser mit
Windows, Linux oder OS X läuft. Kompatibilitätsprobleme gehören damit also der
Vergangenheit an. Außerdem kann man die Docker Container ganz einfach an
Teamkollegen weitergeben, damit alle am selben Strang ziehen und auf derselben
Umgebung entwickeln.

Ein weiterer großer Vorteil der Container ist folgender: In Docker lässt sich
nicht nur die Produktivumgebung abbilden, man kann diese bei diversen
Cloud-Hosting Anbietern wie beispielsweise Amazon Web Services sogar mit Hilfe
der Docker Images einrichten. Das bedeutet einfach man entwickelt sein
Docker-Image und konfiguriert es genau so wie man es braucht. Dann führt AWS
es genau so aus.

Die Orchestrierung der Container kann über das zusätzliche Tool Docker-Compose
geschehen. Mit YAML-Files kann defniniert werden wie die Container hochgefahren
werden sollen. Mehr dazu in späteren Kapiteln.

Mehr zu der Erstellung der Umgebung für das geplante Projekt in späteren
Kapiteln.

%% Framework
\subsection{Java EE}
Im Dezember 1999 wurde Java EE in der Version 1.0 veröffentlicht. In dieser
Arbeit wird mit der Version 7 gearbeitet. Obwohl es sich bei Java EE um eine
Erfindung der Firma Sun Microsystems handelt, ist es jedoch seit jeher ein
gemeinsamer Verdienst vieler Unternehmen, die an dem Gesamtwerk mitarbeiten. Der
freiwillige und von Sun Microsystems initiierten freiwilligen Zusammenschluss
dieser Firmen wird Java Community Process (JCP) genannt.

Java EE ist ein Standard und hat hauptsächlich die Aufgabe Sicherheitsrisiken
wie Lastensicherheit, Transaktionssicherheit oder Korruptionssicherheit zu
lösen und wird durch die Java-EE-Spezifikation definiert. Neben den
Java-EE-Technologien definiert die Spezifikation auch das ganze Drum und Dran
des Java EE Servers, der das Herzstück der Java-EE-Landschaft ist. Darüber
hinaus sind zahlreiche fein aufeinander abgestimmte Technologien eingebettet.
Wenn ein Java EE Server alle Container und Dienste der Java-EE-Spezifikation
fehlerfrei anbietet, kann er als vollständig Java-EE-konformer Server
zertifiziert werden.

Der Referenzimplementierung des Java-EE-Standards erfolgt durch den \\
Glassfish-Server der Firma Oracle. Andere Java-Server implementieren meist nur
eine Teilmenge der gesamten Spezifikation. Doch der Glassfish-Server ist nicht
der einzige vollständig Java-EE-konforme Server. Der Payara-Server ist in der
Lage den Glassfish-Server vollständig zu ersetzen. Darüber hinaus bietet er
einige zusätzliche Features an, die
\href{http://info.payara.fish/payara-server-glassfish-comparison}{hier}
nachgelesen werden können. Allerdings liegt der größte Unterschied zwischen
Glassfish und Payara wohl in dem Release-Zyklus der Server. Für den
Payara-Server erscheinen die Releases Quartalsmäßig.

\subsubsection{Abgrenzung}
Der Java-EE-Standard ist dermaßen riesig das im Rahmen dieser Arbeit nicht auf
sämtliche Dienste eingegangen werden kann, sondern nur auf die zwei
grundlegenden Funktionen, die für die Microservice-Architektur von besonderer
Wichtigkeit sind. Diese sind:

\textbf{Java Persistance API:}

Die Java Persistence API (JPA)  ist eine Schnittstelle für Java-Anwendungen, die
die Zuordnung und die Übertragung von Objekten zu Datenbankeinträgen
vereinfacht. Sie vereinfacht die Lösung des Problems der objektrelationalen
Abbildung, das darin besteht, Laufzeit-Objekte einer Java-Anwendung über eine
einzelne Sitzung hinaus zu speichern (Persistenz), wobei relationale Datenbanken
eingesetzt werden können, die ursprünglich nicht für objektorientierte
Datenstrukturen vorgesehen sind. In einer perfekten Welt kennt der
Webentwickler nur noch die JPA und muss keinerlei Kenntnisse über die
SQL-Sprache relationaler Datenbanken besitzen. Tabellen werden automatisch
erstellt, Entitäten werden selbstständig gemappt und auch Transaktionen müssen
nicht mehr manuell implementiert werden. Dies trägt natürlich erheblich zur
Transaktionssicherheit einer Anwendung bei.

Aber auch erfahrene Backend-Entwickler müssen nun nicht von vorne beginnen. Mit
JPA können auch einfach komplette SQL-Statements an die Datenbank gesendet
werden.

\textbf{JAX-RS / Jersey:}

Bei der Java API for RESTful Web Services, kurz JAX-RS, handelt es sich um die
Spezifikation einer Programmierschnittstelle (API) der Programmiersprache Java,
die die Verwendung des Software-Architekturstils Representational State Transfer
(REST) im Rahmen von Webservices ermöglicht und vereinheitlicht. Wie auch andere
Programmierschnittstellen der Java Platform, Enterprise Edition benutzt
JAX-RS Annotationen, um die Entwicklung und das Deployment von
Webservice-Clients und Service-Endpunkten zu vereinfachen.

Da die Kommunikation mit dem JSON-Format realisiert wird benötigt man zum
Java-EE-Standard noch eine weitere Bibliothek. Zwar ist im Standard schon die
Verwendung von JSON vorgesehen aber mit der Jackson-Core-Binding API von
FasterXML gelingt dies noch etwas eleganter.
\newpage

%% communication
\subsection{REST / JSON}
Representational State Transfer (REST) bezeichnet ein Programmierparadigma für
verteilte Systeme, insbesondere für Webservices. Der Zweck von REST liegt
schwerpunktmäßig auf der Maschine-zu-Maschine-Kommunikation. REST stellt eine
einfache Alternative zu ähnlichen Verfahren wie SOAP und WSDL und dem verwandten
Verfahren RPC dar. Anders als bei vielen verwandten Architekturen kodiert REST
keine Methodeninformation in den URI, da der URI Ort und Namen der Ressource
angibt, nicht aber die Funktionalität, die der Web-Dienst zu der Ressource
anbietet. Der Vorteil von REST liegt darin, dass im World-Wide-Web bereits ein
Großteil der für REST nötigen Infrastruktur (z. B. Web- und Application-Server,
HTTP-fähige Clients, HTML- und XML-Parser, Sicherheitsmechanismen) vorhanden
ist, und viele Web-Dienste per se REST-konform sind. Eine Ressource kann dabei
über verschiedene Medientypen dargestellt werden, auch Repräsentation der
Ressource genannt. Die Bezeichnung „Representational State Transfer“ soll den
Übergang vom aktuellen Zustand zum nächsten Zustand (state) einer Applikation
verbildlichen. Dieser Zustandsübergang erfolgt durch den Transfer der Daten, die
den nächsten Zustand repräsentieren.

Jede REST-Nachricht enthält alle Informationen, die für den Server bzw. Client
notwendig sind, um die Nachricht zu verstehen. Weder der Server noch die
Anwendung soll Zustandsinformationen zwischen zwei Nachrichten speichern. Man
spricht daher von einem zustandslosen (englisch: stateless) Protokoll. Jede
Anfrage eines Clients an den Server ist insofern in sich geschlossen, als sie
sämtliche Informationen über den Anwendungszustand beinhaltet, die vom Server
für die Verarbeitung der Anfrage benötigt werden. Diese Zustandlosigkeit ist für
die Skallierbarkeit eines Systems besonders wichtig, da ein Modul des Systems
mehrfach repliziert wird und man nicht vorhersehen kann ob aufeinanderfolgende
Anfragen eines Clients an der selben Instanz eines Moduls ankommt oder einer
anderen Instanz.

Wie bereits erwähnt ist REST dazu in der Lage mit unterschiedlichen
Datenformaten zu arbeiten. Während in der Vergangenheit gerne mit dem XML-Format
gearbeitet wurde, wird heute vorzugsweise mit JSON gearbeitet. Die JavaScript
Object Notation, kurz JSON, ist ein kompaktes Datenformat in einer
einfach lesbaren Textform zum Zweck des Datenaustauschs zwischen Anwendungen.
Jedes gültige JSON-Dokument soll ein gültiges JavaScript sein und per eval()
interpretiert werden können. Doch warum JSON statt XML?

Genau wie XML ist JSON ein selbst beschreibendes Format und ist vom Menschen
lesbar. Auch bildet das JSON Format eine Struktur ab. Es ist von einer Vielzahl
von Programmiersprachen interpretierbar. Doch in vielerlei Hinsicht bietet JSON
Vorteile gegenüber XML. Es benötigt kein Ende-tag, ist dadurch kürzer und spart
Platz. JSON ist schneller und kann von Programmen leichter verarbeitet
werden, und JSON kann Arrays darstellen. Schneller ist JSON unter Anderem weil
das XML durch einen XML-Parser geparst werden muss, wohingegen JSON von
standardmäßigen Java- und Javascript-Funktionen interpretiert werden kann. Dies
ist besonders für die Frontend-Entwicklung von großer Bedeutung.

%% build system
\subsection{Gradle}
Die Grundlage aller Projekte für die Erstellung hochqualitativer Software bildet
ein Build-System, mit dem aus dem Programmcode sowie den benötigten Ressourcen
das auszuführende Programm erstellt wird. Bis vor einiger Zeit standen
Entwicklern und Architekten aus dem Java-Bereich in erster Linie die
Build-Systeme Ant und Maven zur Verfügung. Hier hat sich Maven in den letzten
Jahren zunehmend durchgesetzt, sodass bei einem Großteil der neu aufgesetzten
Projekte die Wahl auf Maven fiel. Zuletzt betrat mit Gradle ein neues
Build-System die Bühne, das den Anspruch verfolgt, die Vorteile seiner beiden
Vorgänger in sich zu konsolidieren.

Softwareentwickler müssen sich schon bei kleinen bis mittelgroßen Projekten
fragen, welche Bibliotheken sie in welcher Version wofür benötigen und welche
Abhängigkeiten es bei Compile, Runtime und Test gibt. Es geht darum, wie sich
Abhängigkeiten effizient verwalten und Versionskonflikte zwischen den
Bibliotheken einfacher identifizieren lassen. Darüber hinaus sollte das
Ausführen eines Build reproduzierbare Ergebnisse sicherstellen sowie die
Build-Skripte übersichtlich und wartungsfreundlich sein.

Da in diesem Projekt die Ausführung der Software in Docker-Container stattfindet
weist Gradle einen weiteren Vorteil auf. Wie bereits erwähnt ist bei der
Verwendung von Docker Automatisierung von entscheidender Wichtigkeit. Und da
Gradle immer wieder auftauchende Prozesse automatisch ausführt lässt es sich
hervorragend in diese Automatisierungsprozesse integrieren.
\newpage

%% project requirements
\section{Anforderungsanalyse}
Im Folgenden wird das Projekt Onlineshop, mit dem der Einblick in die \\
Microservice-Architektur illustriert werden soll, genauer beschrieben. Dies
geschieht durch eine kurze Projektbeschreibung der Funktionalitäten und ein
Use-Case-Diagramm. Für skallierbare Webanwendungen sind allerdings nicht nur die
funktionalen Anforderungen sondern auch die nichtfunktionalen Anforderungen von
entscheidender Wichtigkeit. Dieses Kapitel behandelt sämtliche Anforderungen.

%% brief
\subsection{Kurze Projektbeschreibung}
Der Onlineshop ist eine Internetplattform, auf der ein Administrator mehrere
Artikel hochladen und verwalten kann und Kunden diese durchsuchen, in ihren
Einkaufswagen ablegen und den Einkaufswagen bestellen können. Die
Bestellung erfolgt nur wenn der Lagerbestand die Bestellung deckt.

Die Artikel haben eine Artikelnummer, einen Namen, eine Beschreibung, einen
Preis und kann mehreren Kategorien angehören. Der Kunde kann sowohl nach Namen,
Kategorie als auch nach artikelnummer die Suchergebnisse filtern. Zu Artikeln
können außerdem Bilder hochgeladen werden. Auf der Startseite sollen die
beliebtesten und zuletzt erstellten Artikel angezeigt werden können. Ein Artikel
kann in beliebiger Menge zu dem Warenkorb eines Kunden hinzugefügt werden.

Kunden können sich selbstständig bei dem Portal registrieren. Dies tun sie mit
einem Benutzernamen, E-Mail-Adresse, Vor- und Nachnamen sowie einem Passwort.
Für Bestellungen kann zu einem späteren Zeitpunkt noch beliebig oft eine
Versand-Adresse hinzugefügt werden. Beim Registrieren wird für den Benutzer
automatisch ein Warenkorb angelegt. Administratoren sind für die Verwaltung der
Plattform zuständig. Sie können lediglich durch einen anderen Administrator
angelegt werden. Sie werden mit den selben Daten wie Benutzer angelegt,
allerdings wird für sie kein Warenkorb angelegt. Administratoren können für
Benutzerkonten das Passwort zurücksetzen, sie löschen und sämtliche
Administratoren-Konten verwalten. Kunden hingegen können nur ihr eigenes Profil
bearbeiten. Ein Administrator-Konto ist standardmäßig mit dem Benutzername
„admin“ und dem Passwort „password“ angelegt.

Ein Kunde kann sich den Inhalt seines Warenkorbs anzeigen lassen. Artikel können
aus dem Warenkorb entfernt werden. Bestellt der Kunde seinen Warenkorb wird
eine Bestellung mit einer ausgewählten Adresse in die Bestelliste
aufgenommen und erhält den Status „IN:WORK“ (in Arbeit). Die Liste aller
Bestellung geordnet nach ihrem Status kann als angemeldeter Administrator
abgefragt werden. Eine Bestellung besteht aus eine Liste von Artikeln und die
bestellte Menge pro Artikel und dem Preis aller Artikel. Der Administrator kann
die Bestellungen dann abarbeiten und zu gegebenen Zeitpunkt der Status der
entsprechenden Bestellung ändern. Bestellungen werden nie aus dem System
gelöscht.
\newpage

\subsection{Use-Case-Diagramm}
\includegraphics[width=12cm]{images/Use-Case.png}

Dies ist das vorläufige Anwendungsfall-Diagramm, das sich aus der
Projektbeschreibung ergibt. Ein detailierteres Diagramm mit mehr Informationen
über Zugriffe, Verantwortlichkeiten und Ähnliches wird im folgenden Kapitel zu
finden sein.
\newpage

%% non-functional requirements
\subsection{Nichtfunktionale Anforderungen}
Für skalierbare Webanwendung ist die Skallierbarkeit natürliche die wichtigste
nichtfunktionale Anforderung. Das System muss also jeden Ansturm an Benutzern
gewachsen sein.

Doch dies ist natürlich nicht die einzige Anforderung dieser
Art. Da bei einem Onlineshop-System Kundendaten verarbeitet werden ist
Sicherheit natürlich ein weiterer Aspekt der beachtet werden muss. Beim
Austausch dieser Daten darf eine dritte Partei keine Möglichkeit haben die
personenbezogenen Daten abzuhören bzw. zu manipulieren. Hierzu müssen
entsprechende Netzwerkkonfigurationen sowie Verschlüsselungen vorgenommen
werden.

Da sich das System im Bereich des E-Commerce befindet gehört in Sachen
Sicherheit aber noch mehr dazu. Denn auch Transaktionssicherheit sowie
Datensicherheit müssen gewährleistet werden. Transaktionssicherheit besagt, dass
Transaktionen entweder ganz oder gar nicht ausgeführt werden dürfen. Und
Datensicherheit besagt das die Daten nicht verloren gegehen dürfen. Es wäre
ärgerlich wenn ein Kunde seinen Warenkorb befüllt hätte und die Artikel am Ende
der Shopping-Tour verloren gegagen wären oder ein Bestellung zwar aufgeben wurde
aber der Administrator sie nicht mehr sehen könnte weil die Transaktion zwischen
Bestellung des Kunden und der Erstellung der Bestellung fehlgeschlagen ist.
Dabei unterstützt glücklicherweise der Java-EE-Standard enorm wie man in
späteren Kapiteln noch sehen wird.

Weitere nichtfunktionale Anforderungen sind Korrektheit und Funktionalität. Das
sind meist Anforderungen für kommerzielle Software. Korrektheit ist
ebenfalls wegen des Einsatzes als E-Commerce-System wichtig, da das System
keine falschen Berechnungen bezüglich der Preise oder der bestellten Artikel
durchführen darf.

Aus diesen Anforderungen ergeben sich folgenden architekturellen Treiber. Die
Reihenfolge der Liste beschreibt zudem die Prioritäten der nichtfunktionalen
Anforderungen.

\subsubsection{Architekturelle Treiber}

\begin{enumerate}
  \item Skallierbarkeit
  \item Sicherheit
  \begin{enumerate}
    \item Korruptionssicherheit
    \item Datensicherheit
    \item Transaktionssicherheit
  \end{enumerate}
  \item Korrektheit
  \item Funktionalität
\end{enumerate}

\newpage

\section{Architekturelles Konzept}
Dieses Kapitel beschäftigt sich mit dem Konzept der Architektur, dass sowohl die
funktionalen als auch nichtfunktionalen Anforderungen umsetzen soll.

Bei der Microservice-Architektur wird das System in viele "`kleine"'
Web-Services unterteilt. Diese Services agieren komplett autonom und
zustandslos. Die Micro-Services kommunizieren untereinander mit
sprachunabhängigen Programmierschnittstellen. In diesem Projekt sind diese
Schnittstellen durch REST umgesetzt und Kommunikation findet über das JSON
Format statt.

Für das Projekt bietet es sich an drei unterschiedliche Arten von Services zu
unterscheiden. Als Basis dienen Repository-Services. Sie bilden sozusagen das
Backend der Anwendung und sind lediglich dafür zuständig die Entitäten in
CRUD-Repositories zur Verfügung zu stellen. CRUD (Create-Read-Update-Delete)
bedeutet, dass ein Service die nötigen Funktionen bereitstellt um eine Entität
zu erstellen und zu speichern, zu lesen, zu ändern oder aus dem Speicher der
Datenbank zu löschen. Dabei benutzen die Repositories die Java Persistence API
(JPA).

Die Implementierung der Geschäftslogik findet in den Services statt. Diese
benutzen die Repositories und bilden dabei die Middleware des Systems. Die
Services sind durch ihre Zuständigkeit unterteilt. Beispielsweise ist der
Customer-Service dafür zuständig sämmtliche Funktionen, die dem Kunden die
Möglichkeit geben sein Profil zu bearbeiten, anzubieten. Die Services in
Kombination mit den Repositories bieten zusammen sämtliche Funktionen des
Systems als Ressourcen im JSON Format zur Verfügung.

Im Use-Case-Diagramm sieht man das es zwei unterschiedliche Arten von Benutzern
des Systems gibt. Die Kunden und die Administratoren. Dabei dürfen Kunden nicht
sämtliche Funktionen nutzen, die Administratoren nutzen dürfen. Um die
Zugriffsverwaltung mit geringerem Aufwand zu realisieren sind Services auch
immer dadurch unterteilt welche Art von Benutzer auf die Funktionen des Services
zugreifen darf.

Für die Zugriffskontrolle ist ein spezieller Microservice zuständig. Dies ist
der Request-Handler. Er bündelt die Schnittstellen aller Services in sich. Alle
Anfragen eines Frontends werden durch den Request-Handler weitergeleitet.
Allerdings nur dann wenn der jeweilige Benutzer die Berechtigung hat auf den
entsprechenden Service zuzugreifen.

Um sich einen ersten Überblick über das System und seine Architektur machen zu
können bietet es sich an das Use-Case-Diagramm aus dem vorherigen Kapitel in ein
weiteres Diagramm abzuwandeln. In diesem abgewandelten Diagramm soll das bisher
beschriebene Konzept dargestellt werden. Es zeigt welche Anwendungsfälle von
welchem Service realisiert werden, welche Methoden für das Backend nötig sind
damit die Services ihre Funktionen bereitstellen können und welche Microservices
aufeinander zugreifen.
\newpage

\subsection{Service View}
\includegraphics[width=20cm,height=12cm,angle=90,origin=c]{images/Service-View.png}
\newpage

\subsection{Skallierbarkeit}
Die einzelnen Services laufen jeweils in einem eigenen Docker-Container. Dadurch
ist es einfach eine Instanz eines Microservices zu replizieren. Dies gilt für
alle Arten von Microservices. Sowohl die Services als auch die Repositories oder
der Request-Handler können beliebig oft instanziiert werden. Da die Repositories
und der Request-Handler, der zum Verwalten der Sessions ebenfalls eine Datenbank
benötigt, über eine URL auf die Datenbank zugreifen können auch diese problemlos
repliziert werden. Sämtliche Microservices arbeiten zustandslos. Jede Anfrage
eines Clients steht deshalb für sich selbst. Dabei spielt es keine Rolle ob
aufeinanderfolgende Anfragen eine Clients an die selbe Instanz des Services geht
oder an eine andere. Dies ist einer der entscheidenden Vorteile der
Microservice-Architektur.

\subsubsection{Sicherheit}
In Docker haben wir in vielerlei Hinsicht die Möglichkeit die Umgebung
genaustens zu definieren. Dazu gehören auch sogenannte virtuelle Netzwerke.
Container können zu einem oder mehreren virtuellen Netzwerken hinzugefügt
werden. Container, die sich im selben Netzwerk befinden, können uneingeschränkt
miteinander kommunizieren. Von außen sind die Container nicht erreichbar. Dafür
muss extra ein Port-Mapping vorgenommen werden. Dies macht es deutlich einfacher
die nötige Sicherheit für das System zu gewährleisten. Wie im Service-View zu
sehen greift ein mögliches Frontend nicht direkt auf die Services zu, sondern
sendet die Anfrage an den Request-Handler. Der Request-Handler ist der einzige
Service dessen Port von außen zugänglich ist. Dadurch das der Payara-Server
schon für eine verschlüsselte Verbindung preperiert ist, muss nur der
entsprechende HTTPS-Port gemappt werden.
\newpage

\section{Implementierung}
Dieses Kapitel widmet sich der Implementierung des Systems. Zuerst wird die
Serverumgebung durch Docker-Images bereitgestellt. Dann wird im Backend
weitergemacht indem die Repositories mit JPA und Jersey implementiert werden.
Anschließend werden die Services programmiert, welche die Repositories
verwenden. Zum Schluss wird der Request-Handler implementiert. Dies geschieht
ausschließlich in der Entwicklungsumgebung (IDE) Eclipse, in der \\
Enterprise-Edition-Version. Dafür bietet der Eclipse Marketplace die passenden
Plugins. Für die Entwicklung der Docker-Images bietet sich das
Docker-Tooling-Plugin an. Da die Orchestrierung der Container über
Docker-Compose stattfindet lohnt sich ein YAML-Editor ebenfalls an. Dieser ist
auch über den Eclipse-Marketplace als Plugin verfügbar.

\subsection{Docker-Images}
Zum betreiben von Java-Webservices benötigt man einen Java-Application-Server.
In diesem Fall der der Payara-Server. Somit sollte dieser zuerst als
Docker-Image erstellt werden.

Für die Server-Umgebung muss zunächst ein passendes Basis-Image gewählt werden.
Die Wahl fiel dabei auf die wohl weitverbreitetste Linux-Distribution Ubuntu in
der Version 16.04. Dieses Image wird von den Ubuntu-Entwicklern auf Dockerhub
bereitgestellt. Man hätte allerdings auch eine beliebige andere Distribution
wählen könne, falls einem ein anderer Packetmanager beispielsweise lieber ist.

\subsubsection{Ubuntu Base-Image}
Aufgrund der Wiederverwendbarkeit von Docker-Images ist es sinnvoll die Gesamte
Umgebung in drei selbst erzeugten Layern zu kapseln. Der erstes Layer ist wie
schon gesagt das Basis-Image. Hierfür kann direkt das Ubuntu-Image von Dockerhub
verwendet werden. Allerdings ist es sinnvoll sein Basis-Image auf die eigenen
Einsatzzwecke anzupassen. Für die Entwicklung ist es oft nützlich einige Tools
zur Verfügung zu haben. Dazu gehören beispielsweise ein Editor, falls man mal
Textverarbeitung im laufenden Container vornehmen muss. Ebenso nützlich sind die
Tools "`unzip"' und "`curl"' für die Installation der Software innerhalb des
Containers. Da man dies in den meisten Images benötigt ist das Base-Image ein
passender Ort dafür. Die Installation führen man am besten mit dem
Packetmanager von Ubuntu durch.

\begin{lstlisting}
FROM ubuntu:16.04

RUN apt-get update -y && apt-get upgrade -y \
    && apt-get install -y vim tree curl unzip
\end{lstlisting}

\subsubsection{Oracle JDK - Image}
Zum Betreiben eines Java-Application-Server ist eine JDK-Installation nötig. Da
ein installiertes JDK für viele Anwendungsfälle nützlich sein kann kapselt
man dieses in den zweiten Layer. Dafür ist bespielsweise das Oracle JDK nutzbar.
Allerdings kann das Oracle JDK nicht über den Packetmanager installiert werden
sondern muss von der offiziellen Internetseite heruntergeladen werden. Dabei
fällt auf, dass das JDK 377,0 Megabytes (MB) groß ist. Das Base-Image ist
bereits ca. 260 MB groß. Das Java-Image wäre deshalb ca. 650 MB groß. Mit dem
Payaraserver würde das Image über 1 Gigabyte groß werden. Zwar macht das im
Docker Umfeld nicht viel aus da jeder Layer nur einmal gespeichert wird, dennoch
erschein die Relation zwischen einem 1000 MB großen Image in dem lediglich ein
weniges MB großes WAR-File betrieben wird unverhältnismäßig. Und erst Recht wenn
man dies dann einen Microservice nennt.

Im Oracle JDK sind allerdings einige Dateien enthalten die für den produktiven
Betrieb eines Java-Application-Servers nötig sind. Beispielsweise zahlreiche
README-Files oder HTML-Dokumentationen. Auch Code-Beispiele und ganze Programme
die nicht verwendet werden können deshalb vor dem Hinzufügen zum Image entfernt
werden. Eine Liste an Dateien, die aus dem Oracle JDK in der Version
8 mit Build-Nummer 131 entfernt werden kann befindet sich im Anhang.

Nachdem die Dateien aus dem JDK entfernt wurden konnte die Größe auf 149,1 MB
verkleinert werden. Anschließend wurde das JDK wieder in ein TAR-Archiv
verpackt um schneller über das Internet transportiert zu werden. Die Größe
schrumpft damit auf 53,3 MB. Das Archiv wird zwar innerhalb des Containers
wieder entpackt allerdings bezieht das Image das JDK über einen CURL-Befehl.
Dafür wurde das JDK mit einem öffentlichen Link auf Dropbox bereitgestellt,
damit das Image durch das Dockerfile dauerhaft replizierbar ist. Das
JDK-Dockerfile sieht folgendermaßen aus.

\begin{lstlisting}
FROM bongladesch/ubuntu:16.04

RUN apt-get -y update \
    && apt-get -y upgrade \
    && mkdir -p /usr/lib/jvm/ \
    && curl -o /usr/lib/jvm/jdk1.8.0_131.tar.gz \
    -L https://www.dropbox.com/s/kt3cxrlbli0be7k/\
    jdk1.8.0_131.tar.gz?dl=0 \
    && tar -xzvf /usr/lib/jvm/jdk1.8.0_131.tar.gz \
    -C /usr/lib/jvm/ \
    && rm /usr/lib/jvm/jdk1.8.0_131.tar.gz

ENV JAVA_HOME /usr/lib/jvm/jdk1.8.0_131
ENV PATH $PATH:$JAVA_HOME/bin
\end{lstlisting}

Das aus diesem Docker-File gebaute Image beträgt nun nur noch 406 MB.

\subsubsection{Payara-Image}
Der letzte Layer ist das Payara-Image. Bei der Installation eines Web-Servers
muss man folgendes beachten. Da der Webserver über das Internet erreichbar sein
soll darf der Service selbst nicht als Root-Benutzer innerhalb des Containers
laufen. Deshalb muss zuerst ein Benutzer namens Payara eingerichtet werden. Die
Installation erfolgt ähnlich wie bei dem Oracle JDK. Die nötigen Dateien für die
Anwendung wurde zuvor von der offiziellen Internetseite heruntergeladen und mit
einem offiziellen Dropbox-Link zur Verfügung gestellt. Damit der Server nach Bau
des Images und vor Start eines Containers daraus noch konfigurierbar ist, bietet
Docker die Möglichkeit Umgebungsvariablen zu setzen, die dann beispielsweise
durch ein Docker-Compose-File überschrieben werden können.

Bei der Entwicklung von Docker-Images ist es wichtig zwischen zwei
unterschiedlichen Zeitspannen zu unterscheiden. Die Buildtime und die Runtime.
Die Installation gehört dabei in die Buildtime, da man nicht beim Start des
Containers den Ablauf der gesamten Installation abwarten will, sondern
erreichen möchte, dass der Service möglichst schnell zur Verfügung steht. Die
Konfigurationen dagegen müssen zur Runtime geschehen, da man den Container
zwischen Build- und Runtime konfigurieren möchte. Dies sind in diesem Fall
beispielsweise die Zugangsdaten für den Administrator des Servers, den
benötigten Speicher für die Java-Virtual-Machine(JVM) oder andere
Konfigurationen wie Datenkbankverbindungen oder Java-Message-Queues.

Im Dockerfiles befindet also zunächst beschrieben was zur Buildtime geschehen
soll. Das Dockerfile kann aber zudem noch einen "`Entrypoint"' (Einstiegspunkt)
definieren. Dieser Einstiegspunkt ist meistens ein Befehl oder ein Shell-Skript,
welches zum Containerstart ausgeführt werden soll. Der Container existiert
solange bis er diesen Befehl abgearbeitet hat. Danach beendet er sich selbst.

Für den Payara-Server benötigt man ein recht umfangreiches Entrypoint-Skript. Es
startet zunächst die Payara-Domain und nimmt dann am laufenden Server die
Konfigurationen vor. Dies sind die Konfigurationen die vorgenommen werden:

\begin{enumerate}
\item Administratorpasswort setzen
\item Secure-Admin einschalten (Administratorkonsole ist nur über HTTPS
erreichbar)
\item Das Logging-Level festlegen
\item Die HTTP und HTTPS Listener setzen
\item Eine Datenbankverbindung herstellen (Falls Microservice ein Repository
ist)
\end{enumerate}

Anschließend wird die Domain neu gestartet und der Service steht dem Entwickler
zur Verfügung.

Sämtlicher Quellcode aller Dockerfiles und Skripte befindet sich in einem
öffentlichen Bitbucket-Repository und kann
\href{https://bitbucket.org/bongladesch/docker}{hier} eingesehen werden. Auch
die entsprechenden Docker-Compose-Files liegen dort bereit.

\subsubsection{PostgreSQL-Image}
Auch die Datenbanken werden innerhalb von Containern zum Laufen gebracht.
Hierfür wird allerdings darauf verzichtet selbst die passenden Images zu
erstellen um den Rahmen der Arbeit nicht zu sprengen. Die Postgres-Entwickler
bieten dafür schon ein passendes Image auf Dockerhub an, welches für den
produktiven Einsatz problemlos nutzbar ist. In den Docker-Compose-Files der
Repositories ist zu sehen wie dieses fertige Image einfach vewendet werden kann.
\newpage

\subsection{Repositories}
Mit der eigentlichen Implementierung der Microserivces wird im Backend begonnen.
Wie aus der Service-View hervor geht werden vier Repositories kodiert. Eines für
Benutzer der Plattform und deren Adressen, eins für Warenkörbe der Kunden und
ihre Einträge, eins für Artikel und eins für Bestellungen. Dies sind die vier
Grund-Ressourcen auf die sich das System stützt.

Als Beispiel für alle Repositories wird in diesem Abschnitt das \\
User-Repository genauer betrachtet.

An dieser Stelle wird auch das erste Mal der Java-EE-Standard verwendet. Für die
Repositories wird natürlich eine Datenbankverbindung hergestellt. Dies
geschieht aber aufgrund der Wahl der Java-Application-Servers nicht innerhalb
der Anwendung, sondern ist bereits über das Entrypoint-Skript des
Docker-Images geschehen. Der Backend-Microservice benötigt nun nur noch die
Informationen welche Ressource, die zuvor in der Server-Konfiguration erstellt
wurde verwendet werden soll. Der Ressourcen-Name, der dafür nötig ist, kann dem
Docker-Image beim Starten des Containers übergeben werden. Die Informationen
teilt man der Anwendung über eine XML-File mit:

\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<persistence
version="2.1"
xmlns="http://xmlns.jcp.org/xml/ns/persistence"
xmlns:xsl="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
xsl:schemaLocation="http://xmlns.jcp.org/xml/ns/persistence
http://xmlns.jcp.org/xml/ns/persistence/persistence_2_1.xsd">
	
	<persistence-unit 
		name="user-repository"
		transaction-type="JTA">
		<provider>
		    org.eclipse.persistence.jpa.PersistenceProvider
		</provider>
		<jta-data-source>
			jdbc/__user_repository
		</jta-data-source>
		<exclude-unlisted-classes>
			false
		</exclude-unlisted-classes>
		<properties>
			<property name="eclipselink.ddl-generation"
			value="create-tables"/>
      		<property
      		name="eclipselink.ddl-generation.output-mode"
      		value="database"/>
		</properties>
	</persistence-unit>
</persistence>
\end{lstlisting}

Nur diese kleine Datei ist nötig um die Datenbankverbindung herzustellen.
Innerhalb des Codes verwendet man nun nur noch den Namen der Persistence-Unit
(user-reporitory). Dafür wird in den Klassen, die den Entity-Manager der JPA
verwenden, ein Attribut EntityManager mit passender Annotation eingefügt. Die
gesamte Zugriffskontrolle und Verwaltung des Datenbankpools übernimmt der
Payara-Server. Auch Datenbanktabellen und Schematas werden voll automatisch
angelegt. Hat man dieses File einmal erstellt kann man es für sämtliche
Repository-Microservices wiederverwenden. Man muss lediglich den Namen der
Persistence-Unit anpassen.

Ist eine Datenbankverbindung hergestellt kann mit den Entitäten der Anwendung
begonnen werden. Bei den Entities handelt es sich um ganz normale Java Klassen
(POJOs), die kein spezielles Interface implementieren oder von einer
vorgegebenen Oberklasse erben müssen. Lediglich ein default Konstruktor muss
vorhanden sein. Dank JPA Annotationen kann man erkennen, dass die Objekte
persistiert werden. Ein vereinfachtes Beispiel wie es für Benutzer aussehen kann
erleichtert das Verständnis:

\begin{lstlisting}
@Entity
public class User {
@Id
@GeneratedValue
private long id;
private String userName;
private String firstName;
private String lastName;
// default constructor
public Person () {}
}
\end{lstlisting}

Für die Attribute der Klasse müssen dann noch Getter und Setter geschrieben
werden. Das war auch schon alles was nötig ist um eine Java-Object zu
persistieren. Das Objektrelationale-Mapping übernimmt JPA für uns, was enorm
Aufwand einspart.

Als nächstes muss die REST-Schnittstelle realisiert werden. Dafür benötigt man
zwei Klassen. Zum einen eine Application-Klasse, die eine ähnliche Funktion wie
die Main-Methode in Java hat. Sie startet nämlich eigentliche Anwendung und hält
sie "`am Leben"'. Die Hauptfunktionen der Schnittstelle wird dann in einer
weiteren Klasse definiert. In diesem Beispiel heißt die Klasse
"`UserRepository.java"'. Hierbei werden wieder Annotationen verwendet um zu
definieren welche Methoden über REST zur Verfügung gestellt werden und welche
Parameter oder Objekte übergeben werden. Auch der bereits erwähnte EntityManager
ist hier definiert.

Alle Repositories bieten mindestens vier Methoden an. Dies sind Methoden zum
Anlegen, Ändern, Lesen und Löschen einer Entität. Dafür sieht das HTTP-Protokoll
die vier ensprechenden Methoden "`POST"', "`PUT"', "`GET"' und "`DELETE"' vor.
Zusätzliche benötigt man noch für die meisten Repositories Methoden die ganze
Listen von Daten abfragen. Für das User-Repository sind das beispielsweise
Methoden zum Abfragen aller Kunden oder aller Administratoren. Die Kommunkation
mit der Schnittstellen erfolgt über das JSON-Format. Auch dies wird über
Annotationen geregelt.

Für die "`POST"' und "`PUT"' Methoden müssen ganze JSON-Objekte übergeben
werden. An dieser Stelle kommt die "`FasterXML"'-Bibliothek zum Einsatz. Anstatt
den empfangen JSON-String in Strukturen wie HashMaps oder Listen zu parsen
können POJOs mit den passenden Annotationen definiert werden. Diese werden dann
innerhalb der Anwendungs als ganz normale Java-Klassen gehandelt. Das Parsing
geschieht dabei automatisch. Für das UserRepository wird also nicht nur die
Entität "`User"' erstellt sonder auch noch eine "`UserData"'-Klasse, die das
JSON Object darstellt. So eine Klasse kann beispielsweise so aussehen:
\newpage

\begin{lstlisting}
@XmlRootElement
public class UserData {
	@XmlElement public String userName;
	@XmlElement public String email;
	@XmlElement public String firstName;
	@XmlElement public String lastName;
	@XmlElement public String password;
	@XmlElement public boolean admin;
	@XmlElement public List<AddressData> addresses;
}
\end{lstlisting}

Das fertige Repository wird ebenso wie alle anderen Microservices mit Gradle
gebaut. Dafür benötigt man nur ein kleines build.gradle-File, in welchem
definiert wird welche Abhängigkeiten bestehen und wie das Projekt archiviert
werden soll. Eine entsprechende Datei für das User-Repository sieht wie folgt
aus:

\begin{lstlisting}
apply plugin: 'java-library'
apply plugin: 'java'
apply plugin: 'war'
repositories {
    jcenter()
}
dependencies {
    compile 'javax:javaee-api:7.0'
    compile 'com.fasterxml.jackson.core:jackson-databind:2.8.8'
}
\end{lstlisting}

Zum Bauen des Projektes muss man dann nur folgenden kurzen Befehl in den
Terminal eingegeben werden:

\begin{lstlisting}
./gradlew clean build
\end{lstlisting}

Interessant wird dies bei der automatisierten Ausführung während des
Entwicklungsprozesses. Unter Linux genügt ein einfaches Shell-Skript, das in
Eclipse als External-Tool-Configuration angegeben werden kann um dann auf
Kopfdruck ausgeführt zu werden.

Dieses Shell-Skript ist wiederum für sämtliche Microservices des Systems
nutzbar. Man muss lediglich den Container-Namen für jeden Service anpassen.

\begin{lstlisting}
#!/bin/bash
set -e
# Build war file
./gradlew clean build

compose_file=docker/payara-postgresql.yml
container_name=user-repository

# Start container if container does not exist or is stopped
if [ ! "$(docker ps -q -f name=${container_name})" ]
then
    if [ "$(docker ps -aq -f status=exited \
    -f name=${container_name})" ]
    then
        # cleanup
        docker-compose -f ${compose_file} rm -f
    fi
    # run your container
    docker-compose -p onlineshop -f ${compose_file} up -d
    sleep 1m
fi

# Copy war file to autodeploy folder in container
docker cp build/libs/${container_name}.war\
${container_name}:/usr/share/payara41/glassfish/domains\
/payaradomain/autodeploy/${container_name}.war

echo "Application deployed ..."

# write log messages to console
docker exec ${container_name} tail -F \
/usr/share/payara41/glassfish/domains/payaradomain/logs/server.log
\end{lstlisting}

Dieses Skript baut mit Hilfe des Gradle-Wrappers das WAR-File. Dann schaut er ob
ein Payara-Container für den Service schon bereit steht. Falls nicht startet er
einen Neuen. Dann wird das gebaute WAR-File in das Auto-Deploy-Verzeichnis des
Containers kopiert. Sämtliche WAR-Files, die dort abgelegt sind werden
automatisch von Payara deployed.

Die Größe eines Repositories ist durchaus überschaubar. Insgesamt werden weniger
als 500 Zeilen Code benötigt. Das gesamte UML-Klassendiagramm des
User-Repository sieht folgendermaßen aus:

\includegraphics[width=11.5cm]{images/User-Repository.png}
\newpage

\subsection{Services}
Bei den Services ist es ähnlich wie bei den Repositories. Allerdings wird hier
keine Datenbank benötigt. Für die Serverkonfiguration bedeutet dies das einige
Umgebungsvariablen weggelassen werden können, welche den Datenbankzugriff
regeln.

Die Services beziehen die benötigten Ressourcen aus den Repositories.
Illustriert wird dies am Beispiel des Sign-Service:

Der Sign-Service, der die Aufgaben "`Anlegen eines Kunden"' und "`Login"'
übernimmt muss auf das User-Repository und das Cart-Repository zugreifen, weil
beim Anlegen eines neuen Kunden automatisch der zugehörige leere Warenkorb
angelegt werden soll. Dies geschieht über zwei POST-Requests an die
Repositories. Sind beide Anfragen erfolgreich abgearbeitet wird in der Antwort
der HTTP-Status-Code 200 (OK) gesetzt. Dann kann der Client über den Erfolg der
Registrierung informiert werden.

Bei den Services werden die selben REST-Methoden verwendet. Bringt ein
Anwendungsfall also beispielsweise die Manipulation einer Entität mit sich wird
die "`PUT"'-Methode verwendet.

\subsubsection{Request-Handler}
Dem Request-Handler kommt eine besondere Rolle innerhalb des Systems zu. Er ist
vor allem deshalb nötig weil man durch die Verteilung des Systems auf viele
Container die integrierte Session-Verwaltung von Java-Servern nicht nutzen kann.
Dies ist ein Nachteil, den die Microservice-Architektur mit sich bringt. Daher
müssen die Sessions manuell verwaltet werden. Der Request-Handler muss ebenfalls
zustandslos arbeiten, weil es keinen Sinn machen würde wenn der Service, über
den sämtliche Anfragen des Frontends weitergeleitet werden, nicht replizierbar
wäre. Dann würde der Request-Handler nämlich zum Flaschenhals des Systems werden
und die Skallierbarkeit wäre dahin.

Um die Session den Benutzern zuweisen zu können werden dafür Cookies verwendet.
Diese werden Clientseitig gespeichert, existieren über die normale Session zu
einem Server hinaus und werden bei jeder Anfrage automatisch mitgesendet. Der
RequestHandler prüft dann bei einer Anfrage ob der Benutzer angemeldet ist, wenn
ja ob er als Administrator oder Kunde angemeldet ist, und entscheidet danach ob
der Benutzer den Zugriff auf den Serivce der Anfrage erhält.

Hier das Klassendiagramm des Request-Handlers:

\includegraphics[width=11.5cm]{images/Request-Handler.png}

\section{Ausblick}
Dieses Kapitel befasst sich damit was noch nötig wäre dieses Backend zu einem
produktiven System zu erweitern. Dies muss zum Einen durch ein passendes
Frontend und zum Anderen durch die passende Infrastruktur unter den Containern
geschehen. Ab einem gewissen Punkt der Skallierbarkeit ist auch eine einfache
Datenbank für ein Repository (das durchaus mehrfach instanziiert worden sein
kann) nicht mehr ausreichend. Dann muss man sich langsam über skallierbare
Datenbank-Cluster informieren, um zu verhindern das die Datenbanken das System
lahm legen.

\subsection{Frontend}
Das System ist natürlich noch fern von jeglichem produktivem Einsatz. Das
merkt man vorallem am fehlenden Frontend. Der Frontend-Entwickler hat hier die
Qual der Wahl mit welchen Technologien er das Frontend realisieren möchte. Dabei
hat er auf Grund der Architektur kaum Einschränkungen. Die Middleware ist
vollständig von einem möglichen Frontend entkoppelt.

Anbieten würde sich allerdings eine Single-Application-Oberfläche (SPA).
Moderne Framework wie AngularJS behinhalten bereits die nötigen Methoden, die es
dem Client ermöglichen den Inhalt seiner statischen Seite dynamisch nachzuladen.
Das Frontend kann die passende Oberfläche, je nach dem ob der Benutzer als
Administrator oder als Kunde angemeldet ist, darstellen indem es die Cookies,
die durch den Request-Handler gesetzt wurden, entsprechend auswertet.

\subsection{Die Cloud}
Für das lokale Ausführen der Container auf dem Entwicklerrechner ist
Docker-Compose mindestens ausreichend. Möchte man so ein System hochverfügbar
machen ist die passende Infrastruktur unerlässlich. Wie im Grundlagen-Kapitel
aufgeführt ist Kuberenetes eine der treibenden Kräfte hinter Docker. Kubernetes
ist ein Open-Source-System zur Automatisierung der Bereitstellung, Skalierung
und Verwaltung von Container-Anwendungen, das ursprünglich von Google entworfen
und an die Cloud Native Computing Foundation gespendet wurde. Es zielt darauf
ab, eine „Plattform für das automatisierte Bespielen, Skalieren und Warten von
Anwendungscontainern auf verteilten Hosts“ zu liefern. Es unterstützt eine Reihe
von Container-Tools, einschließlich Docker.

Die großen Konzerne im Bereich der IT-Dienstleister wie Google, Netflix oder
Amazon verwenden intern Kubernetes zum Bereitstellen ihrere Infrastruktur.

Das wohl Wichtigste an Kubernetes ist der integrierte Load-Balancer. Er verteilt
die Anfragen gleichmäßig an die unterschiedlichen Container-Instanzen um die
Lasten adäquat zu verteilen.

Kubernetes kann beispielsweise auch dabei Unterstützung anbieten Container
automatisch zu skallieren. Sind einzelne Container zu stark belastet erkennt
Kubernetes dies und kann weitere Container auf deim Cluster hochfahren um die
bisherigen zu entlasten.

Zudem bietet Kubernetes eine grafische Benutzeroberfläche an, die es dem
Entwickler deutlich vereinfacht die Vielzahl an Cotainern zu verwalten.

Um eine Anwendung, die seither mit Docker-Compose orchestriert wurde, in
Kubernetes zu deployen muss ein Deployment-File erstellt werden. Dies ist wie
das Docker-Compose-File im YAML-Format. Allerdings muss die nicht manuell
gemacht werden, da es mittlerweile schon Tools gibt um Docker-Compose-Files in
Kubernetes-Deployment-Files umzuwandeln. Der Aufwand der also entsteht wenn man
dies tun möchte hält sich durch die Verwendung von Docker während der
Entwicklung also sehr in Grenzen.

\subsection{Datenbank-Skallierung}
Datenbanken sind von Natur aus darauf ausgelegt große Mengen an Abfragen und
Daten zu verwalten. Allerdings sind auch bei Datenbanksystemen die Grenzen der
verikalen Skallierung irgendwann erreicht. Dann muss man sich darüber Gedanken
machen wie man horrizontale Skallierung erreicht.

Dafür gibt es zahlreiche Datenbanksysteme, die Cluster-Funktionen anbieten. Ein
Beispiel dafür könnte Cassandra sein.

Cassandra ist ein einfaches, verteiltes Datenbankverwaltungssystem für sehr
große strukturierte Datenbanken. Es ist auf hohe Skalierbarkeit und
Ausfallsicherheit bei großen, verteilten Systemen ausgelegt. Die Daten werden in
\\ Schlüssel-Wert-Relationen abgelegt. Es ist offen dokumentiert und in Java
implementiert.

Da die Repositories des Systems nicht direkt auf die Datenbanken zugreifen,
sondern der Payara-Server die Verbindung mittels JDBC herstellt ist es
unproblematisch das Datenbanksystem einfach auszutauschen.

\section{Fazit}
In diesem Kapitel wird ein Resümee über die Erkenntnisse die über die
Webentwicklung in Mircoservicen mit den modernen Technologien gewonnen wurden. 
Die Microservice-Architektur selbst weist sowohl Stärken als auch Schwächen auf:

\textbf{Vorteile:}

Um Skallierbarkeit zu erreichen ist sie hervorragend geeignet. Durch das Konzept
der Zustandslosigkeit kann die Lastenverteilung problemlos dem Loadbalancer von
Kubernetes, oder einem anderen Cluster-System, anvertraut werden.

Durch die Kompaktheit der Microservices ist es einfacher den Überblick über die
Funktionalität zu behalten. Dies trägt dazu herbei das die Services weniger
Fehleranfällig sind, da die Komponenten kaum Abhängigkeiten aufweisen. Soll ein
solches oder noch größeres Projekt in kleinen Teams implementiert werden spielt
die Architektur ebenfalls ihre Stärken aus, da nur einige wenige Entwickler
gemeinsam im selben Quellcode arbeiten müssen, oder ein Microservice auch
problemlos von einer einzelnen Person realisiert werden kann.

Ein weiterer Pluspunkt ist die lose Kopplung der Services. Das führt dazu das
die einzelnen Services, die im Prinzip auch nichts anderes sind als Module in
bisherigen Architekturstilen, austauschbar und wiederverwendbar sind. Genauso
ist es auch mit der Erweiterbarkeit eines solchen Systems. Möchte man ein neues
Feature hinzufügen entwirft man einfach einen passenden Microservice und setzt
ihn an der richtigen Stelle ein.

\textbf{Nachteile:}

Die lose Kopplung bring allerdings nicht nur Vorteile mit sich. Dadruch das die
Services zustandlos und unabhängig voneinander arbeiten kann eine
Netzwerk-Overhead entstehen. Man muss sich also genau überlegen welche Daten
tatsächlich übermittelt werden müssen und welche nicht. Dabei darf man es mit
der Modularisierung nicht übertreiben, sonst kann man sich zur Server-Hardware
auch gleich eine 10 Gigbyte Internetleitung verlegen lassen.

Insgesamt entsteht durch die Architektur auch mehr Code als bei einem
Monolithen. Deshalb sollte dieser Architekturstil nur verwendet werden, falls
die Anwendung skallierbar sein muss und/oder die Arbeit von kleinen Teams in
gemeinsamer Arbeit getan werden soll.

\subsection{Java EE}
Wie man in den vorherigen Kapiteln bereits lesen konnte, nimmt Java EE dem
Entwickler extrem viel Arbeit ab. Er muss sich weniger um "`Drumherum"' kümmern
und kann sich ganz auf die Funktionalität des Systems konzentrieren.

Java EE entlastet den Entwickler zwar stark, dennoch fällt während der
Entwicklung auf das einiger Quellcode immer wieder geschrieben werden muss. Dies
ist vor allem bei der Implementation der Repositories aufgefallen, da sie für
die unterschiedlichen Entitäten die nahezu identischen Funktionen bereitstellen
und sich nur in einigen wenigen Funktionen und in den Datentypen unterscheiden.

Andere Framwork wie beispielsweise "`Spring"' machen es möglich solche immer
wiederkehrenden Code-Teile noch kompakter zu definieren. Es ist damit zum
Beispiel möglich GRUD-Repositories mit weniger als 50 Zeilen Code zu
implementieren.

\subsection{Docker}
Docker unterstützt den Entwickler sowohl während des Entwicklungsprozesses als
auch beim Bereitstellen für eine Cloudumgebung. Der Entwickler hat hier vor
allem den Vorteil, dass er die Software in genau der selben Umgebung entwickeln
und testen kann wie es dann auch im produktiven Einsatz läuft. Dies hilft dabei
die Software-Qualität deutlich zu erhöhen.

Außerdem setzt das Entwicklen dieses Projektes nicht vorraus das die
Entwicklungsumgebung perfekt darauf abgestimmt ist. Alles wird über ein einziges
Shell-Skript gestartet und bedarf keine Konfiguration mehr. Der Entwickler
benötigt also lediglich eine installierte Docker-Image auf seinem Rechner.

\subsection{Gradle}
Gradle ist dafür da immer wiederkehrende Prozesse während der Entwicklung zu
automatisieren. Diesen Job macht es auch hervorragend. So wie Gradle in diesem
Projekt eingesetzt wurde konnte es seine Stärken allerdings nicht voll
ausspielen. Maven hätte man hierfür genauso gut verwenden können. Wenn man
allerdings etwas komplexere Images bauen will oder muss, kann man auch das Bauen
von Docker-Images durch Gradle automatisieren lassen. Wenn man dies tun möchte
kann Maven nicht mehr mithalten. Hinzu kommt, dass Gradle auch auf die
Maven-Repositories zugreifen kann. Es ist somit ein Leichtes ein Mavenprojekt
auf Gradle umzustellen.
\newpage

\section{Literaturverzeichnis:}
\subsection{Bücher:}
Professionell entwickeln mit Java EE 7: Das umfassende Handbuch \\
ISBN: 3836220040, 9783836220040

\subsection{Web-Links:}
\href{https://www.w3schools.com/js/js_json_xml.asp}{https://www.w3schools.com/js/js-json-xml.asp}\\
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/JavaScript_Object_Notation}{https://de.wikipedia.org/wiki/JavaScript-Object-Notation}\\
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Docker_(Software)}{https://de.wikipedia.org/wiki/Docker(Software)}\\
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Java_Platform,_Enterprise_Edition}{https://de.wikipedia.org/wiki/Java-Platform,Enterprise-Edition}\\
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Java_Persistence_API}{https://de.wikipedia.org/wiki/Java-Persistence-API}\\
\href{https://jaxenter.de/gradle-im-praxistest-3029}{https://jaxenter.de/gradle-im-praxistest-3029}\\
\href{https://www.heise.de/developer/artikel/Gradle-neue-Konkurrenz-fuer-Ant-und-Maven-1545620.html}{https://www.heise.de/developer/artikel/Gradle-neue-Konkurrenz}\\
\href{http://info.payara.fish/payara-server-glassfish-comparison}{http://info.payara.fish/payara-server-glassfish-comparison}\\
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Java_API_for_RESTful_Web_Services}{https://de.wikipedia.org/wiki/Java-API-for-RESTful-Web-Services}\\
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Microservices}{https://de.wikipedia.org/wiki/Microservices}\\
\href{https://www.lyonlabs.org/howto/howdoi-payara.html}{https://www.lyonlabs.org/howto/howdoi-payara.html}\\
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Kubernetes}{https://de.wikipedia.org/wiki/Kubernetes}\\
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Apache_Cassandra}{https://de.wikipedia.org/wiki/Apache-Cassandra}\\

\end{document}